\documentclass{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Otoño 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 1}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P1}
\subsubsection*{a)}
\begin{itemize}
	\item Neutro: Como $\forall\alpha\in\Lambda, 1\in G_{\alpha} \Rightarrow 1\in\displaystyle\bigcap_{\alpha\in\Lambda} G_{\alpha}$
	\item Inverso: $x\in\displaystyle\bigcap_{\alpha\in\Lambda}\Rightarrow
	\forall\alpha\in\Lambda, x\in G_\alpha \Rightarrow
	\forall\alpha\in\Lambda, x^{-1}\in G_\alpha\\
	\Rightarrow
	x^{-1}\in\displaystyle\bigcap_{\alpha\in\Lambda}G_\alpha$
	\item Cerradura: $x,y\in\displaystyle\bigcap_{\alpha\in\Lambda}G_\alpha\Rightarrow
	\forall\alpha\in\Lambda, x,y\in G_\alpha\Rightarrow
	\forall\alpha\in\Lambda, xy\in G_\alpha\\
	\Rightarrow
	xy\in\displaystyle\bigcap_{\alpha\in\Lambda}G_\alpha$
\end{itemize}

\subsubsection*{b)}

\begin{enumerate}
	\item[$\Leftarrow$)] $G_1\subseteq G_2 \Rightarrow G_1\cup G_2 = G_2$ es subgrupo.
	\item[$\Rightarrow$)] $G_1\not\subseteq G_2,\exists k\in G_1, k\not\in G_1$.
	
	Sea $h\in G_2$ cualquiera. $h,k\in G_1\cup G_2\Rightarrow hk\in G_1\cup G_2$ ($G_1\cup G_2$ es subgrupo).
	\begin{enumerate}
		\item $hk\in G_2$
		
		Además, $h^{-1}\in G_2$. Luego, $h^{-1}(hk)\in G_2\Rightarrow k\in G_2\ \rightarrow\leftarrow$
		
		\item $hk\in G_1$
		
		Además, $k^{-1}\in G_1$. Luego, $(hk)k^{-1}\in G_1\Rightarrow h\in G_1$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection*{c)}

No. Consideremos el grupo de Klein ($K=\{1,a,b,c\}$, con $a^2=b^2=c^2=1$) y $G_1=\{1,a\},G_2=\{1,b\},G_3=\{1,c\}$.

\subsection*{P2}

Sean $G$ grupo, $H\leq G$ y $g\in G$ tales que $g^m\in H, o(g)=n$ y $m,n$ coprimos.

Por identidad de Bezout, existen $a,b\in\zent$ tales que $am+bn=1$. Como $g^m$ y $g^n=1$ estan en $H$, entonces $(g^m)^a(g^n)^b=g^{am+bn}=g\in H$.

\subsection*{P3}

Sean $\cyc{g}={g^k|k\in\zent}$ grupo cíclico y $H\leq\cyc{g}$. Veamos los siguientes casos:
\begin{enumerate}
	\item $H = \{1\}$
		Entonces $H=\cyc{g^0}$
	\item $H\neq\{1\}$
	
		Entonces, existe $k>0, g^k\in H$. Ahora, tomemos $k^*=\min\{k>0: g^k\in H\}$. Ahora, demostraremos que $H=\cyc{g^{k^*}}$.
	
	\begin{enumerate}
		\item[$\supseteq$)] $g^{k*}\in H \Rightarrow \cyc{g^{k^*}}\subseteq H$
		\item[$\subseteq$)] Sea $h\in H$. Entonces, $h=g^j$ para algún $j\in\zent$. Por algoritmo de la división
		\[\exists q,r\in\zent, j=k^*q+r, 0<r<|k^*|\]
		Además, $g^{k^*}\in H\Rightarrow g^{-k^*}\Rightarrow g^{-qk^*}$. Luego, $g^r=g^{k^*q-qk^*+r}=g^jg^{-qk^*}\in H$. Lo que implica que $r=0$ (pues $k^*$ es mínimo), y luego $j=q^k*$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{P4}
\subsubsection*{Orden 3}
Sean $|G|=3$, $x\in G, x\neq1$. Tenemos que $\cyc{x}\leq G$. Por teorema de Lagrange, tenemos que $|\cyc{x}\mid |G|$. Luego, $|\cyc{x}|=3\Rightarrow G=\{1,x,x^2\}\cong\zent_3$.

\subsubsection*{Orden 4}
Sean $|G|=4$, $x\in G,x\neq1$. Entonces, por teorema de Lagrange, tenemos que $o(x)\in\{1,2,4\}$. Veamos ahora los siguientes casos
\begin{enumerate}
	\item $\exists x, o(x)=4$
	
	Entonces $G={1,x,x^2,x^3}\cong\zent_4$.
	\item $\nexists x, o(x)=4$
	Tenemos que $o(1)$ y $o(a)=o(b)=o(c)=2$. Luego, $G={1,a,b,c}$ con $a^2=b^2=c^2=1$ (es decir, es el grupo de Klein).
\end{enumerate}

\subsection*{P6}
\subsubsection*{a)}
Sea $\sigma\in\Sigma_n$, anotaremos $\sigma = \left(\begin{matrix}
1 & 2 & \dots & n\\
i_1 & i_2 & \dots & i_n
\end{matrix}\right)$. Como hay $n!$ formas de ordenar los $i_k$, entonces $|\Sigma_n|=n!$.

\subsubsection*{b)}
Tomemos $\sigma_1=\left(\begin{matrix}
1 & 2 & 3\\
3 & 2 & 1
\end{matrix}\right)$ y $\sigma_2 = \left(\begin{matrix}
1 & 2  & 3\\
3 & 1 & 2
\end{matrix}\right)$ y \textit{gg} (pues $\sigma_1(\sigma_2(1))=1$ y $\sigma_2(\sigma_1(1))=2$).

\end{document}
